\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[left=2.5cm,right=1cm,top=1.5cm,bottom=1cm,includeheadfoot]{geometry}

\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}

%Abstand bei Listen
\usepackage{enumitem}
%Abbildungen passend positionieren
\usepackage{float}


\usepackage{caption}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{url}
\bibliographystyle{unsrt}

%\pagestyle{headings}
\setcounter{tocdepth}{2}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{ulem}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{titlesec}
\setcounter{secnumdepth}{4}

\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph}{1em}{}
\titlespacing*{\paragraph}
{0pt}{0.25ex plus 1ex minus .2ex}{0.25ex plus 0.2ex}

\usepackage{hyperref}
\lhead{Mike Wunderlich}
\chead{}
\rhead{Modulabschluss}

\lfoot{}
\cfoot{\thepage}
\rfoot{}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\title{Abschlussprojekt - Annotations auf Drohnenbildern}
\author{
    Mike Wunderlich\\
    Matr.Nr. 4070305
}
\date{04.04.2021}

\begin{document}
\maketitle
\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents

\section*{Zusammenfassung}
Dieses Projekt soll ein Proof of Contents darstellen zur Anzeige von Annotations auf Drohnenbildern. Nicht nur das Bild wird dargestellt sondern auch die Position und Ausrichtung des Bildes auf einer Karte. Dies soll dem Betrachter helfen die Bilder im Relation zum Objekt zu erfassen und über das Kartenfenster kann das gewünschte Bild gewählt werden. \newline \newline
Den Annotations kann ein Namen gegeben werden und nicht benötigte Annotations können gelöscht werden.  \newline \newline
Dieses Projekt dient mir ebenfalls als erweiterung meines Portfolios, dadurch habe ich dies bereit zu einem funktionalen Prototypen ausgearbeitet und beabsichtige dies in der Zukunft weiterzuentwickeln.
\newpage

\section{Verwendete Frameworks}

\subsection{Angular}
Angular ist ein Front-End-Webapplikationsframework. Dies beiet die Möglichkeit einzelne Komponenten zu gestalten, welche unabhängig als wirkliche einzelne Elemente betrachtet werden können. \newline
\newline
Angular wird seit der zweiten Version mit TypeScript verwendet, die erste war noch reines JavaScript. TypeScript hat den Vorteil, dass hierdurch JavaScript ``Typ-Sensitiv'' wird. Dies bedeutet, dass eine Variable als String deklariert werden kann und diese auch bleibt (oder beim Kompilieren ein Fehler erzeugt und nicht erst zur Laufzeit beim Nutzer).\newline
\newline
Die Komponenten bestehen aus vier Dateien:
\begin{itemize}
    \item[.html:] Das HTML-Grundgerüst der Komponente, diese kann weitere Komponenten beinhalten (Beispielsweise die Komponente \ref{component:sideNavDetail} side-nav-detail enthält \ref{component:sideNavFeatureDetail} side-nav-features-detail und \ref{component:sideNavImageDetail} side-nav-image-detail)
    \item[.scss:] Dieses ``Sassy CSS''-File beinhaltet alle Styles welche für die Komponente benötigt werden. Diese Styles können nur innerhalb der Komponente verwendet werden, dieser Scope kann besonders interessant sein wenn alle DIVs innerhalb dieses Styles angesprochen werden sollen.
    \item[.ts:] Der Code der Komponente wird hier als TypeScript geschrieben. Innerhalb dieser können auch Services importiert und innerhalb des ``constructor'' festgelegt werden um auf Änderungen anderer Komponenten zu reagieren.
    \item[.spec.ts:] Spec-TS wird verwendet um Tests für die Komponente zu schreiben, ich habe hiermit jedoch bisher keine Erfahrungen machen können.
\end{itemize}
\subsection{Material-Design}
Um diese Anwendung auch in Gesichtspunkten der UI/UX als ``State of the Art'' zu gestalten habe ich mich entschieden die Guidline von Material Design\footnote{Material Design: \url{https://material.io/design}} umzusetzen. Dies umfasst die Gestaltung von UI-Elementen, welche durch den Entwickler sehr einfach umgesetzt werden können.\newline
\newline
Es liefert einzelne fertig gestaltete Komponenten, welche als visuelle und code Beispiele vorhanden sind um diese direkt in das Angular-Projekt einzubinden\footnote{Angular Material Design: \url{https://material.angular.io/components/categories}}
\subsection{Openlayers}
Erst durch dieses Modul habe ich Openlayers genutzt. Ich war wirklich sehr beeindruckt von den Möglichkeiten, welche diese Bibliothek liefert. Aufgrund dessen nutze ich nun auch Openlayers als ``Haupt-Bibliothek'' für den Bereich WebGIS.\newline
\newline
Vorallem die Möglichkeit durch NPM nur die Elemente zu laden, welche auch innerhalb der Komponente benötigt wird ist wirklich fantastisch. Ich hoffe dies ebenfalls in meiner Tätigkeit als Freelancer einsetzen zu können.
\section{Setup}
Um diese Anwendung lokal zu betreiben sind nur ein paar zeilen Code benötigt:
\begin{verbatim}
// if angular is not installed
npm install -g @angular/cli
// install all needed npm packages
npm install
// run angular project at http://localhost:4200
ng serve
\end{verbatim}

\section{Beschreibung des Projekts}

\subsection{Komponenten}
\subsubsection{Table of Contents}
Die Hauptfunktion des ``Table of Contents'' (ToC) ist die Auflistung aller zur auswahl stehenden Bilder anzuzeigen. Des Weiteren kann der Nutzer hier die Sprache ändern. Aktuell unterstützt wird Deutsch sowie Englisch, die Implementierung einer Sprache welche nicht LTR(Left to Right) unterstützt ist prinzipiell möglich jedoch aktuell nicht vorgesehen, ein Beispiel hierfür wäre die Arabische Sprache.\newline
\newline
Die Auflistung der Bilder geschieht innerhalb der HTML-Struktur mit dem der folgenden Angular-Methode: 
\begin{verbatim}
<div class="metaInformation" *ngFor="let item of ToC (ToDo); index as i">
    ...Content...
</div>
Dies bewirkt dass die Elemente innerhalb des ToDo(ToDo) in einem einzelnen DIV angezeigt werden, samt allen Funktionen.

\end{verbatim}

\subsubsection{image-view}\label{component:imageView}
%Zweck
Die Komponente ``Image-View'' dient der Darstellung des Bildes sowie der darauf markierten Annoations. Diese Annotations werden als VectorLayer der Map hinzugefügt.\newline
\newline
%setup
Um die Bilddaten in Openlayers anzuzeigen wurde das gleiche vorgehen wie in dem Openlayers Static Image\footnote{Openlayers, Static Image \url{https://openlayers.org/en/latest/examples/static-image.html}} verwendet, dies ist eine sehr einfache Möglichkeit Bilder innerhalb von Openlayers anzuzeigen.\newline
\newline
%Datenquelle
Um das Jeweilige Bild zu erhalten wird aus dem \ref{service:mockupData} Service mockup-data des ``image'' mit der Subscribe-Methode abgefragt. Sobald sich dieser Datensatz ändert wird automatisch das Bild in dieser Komponente geupdated und auch die GeoJSON des jeweiligen Datensatzes geladen.\newline
\newline
%Interaktion
Der Nutzer hat die Möglichkeit weitere Features zuzeichnen, hierfür steht im oberen rechten Eck ein Button in der Primärfarbe mit einem ``+'' zur verfügung.\newline
Als Inspiration für diese funktionalität wurde das Openlayers-Beispiel Draw Features\footnote{Openlayers, Draw Features \url{https://openlayers.org/en/latest/examples/draw-features.html}} verwendet.\newline
Nach dem abschluss des Features wird automatisch das Feature als GeoJSON an den Service mockup-data \ref{service:mockupData} gesendet und das Zeichnen beendet. Um ein weiteres Feature zu zeichnen muss erneut das Button gedrückt werden.
\subsubsection{map-view}\label{component:mapView}
%Zweck
Die Kartenansicht dient zur Verortung der vorhanden Bilder in relation zum Objekt. Auf der Karte werden die Bilder als Punkte mit Blickrichtung angezeigt.\newline
Das einmzelne Element besteht aus einem Punkt und einer Bilddatei um die Blickrichtung anzugeben, sollte die Blickrichtung nicht vorhanden sein wird nur der Punkt angezeigt.\newline
\newline
%setup
Innerhalb des Constructors wird aus dem \ref{service:mockupData} Service mockup-data alle Bilder per Subscribe angefragt und über die Position (Lat, Lng) auf dem Kartenausschnitt platziert. Im Anschluss wird mithilfe von .fit\footnote{Openlayers-API, fit:\url{https://openlayers.org/en/latest/apidoc/module-ol\_View-View.html\#fit}} der View auf den Extent des Layers gesetzt.\newline
\newline
%Interaktion
Um auch im Kartenausschnitt das gewünschte Bild wählen zu können kann der Nutzer auf das gewünschte Feature clicken und es wird über den \ref{service:mockupData} Service mockup-data das aktuelle Bild ausgetauscht und in der \ref{component:imageView} Komponente image-view angzeigt.

\subsubsection{side-nav-detail}\label{component:sideNavDetail}
%Zweck
Das side-nav-detail dient als Hauptelement für die beiden Komponenten \ref{component:sideNavFeatureDetail} side-nav-feature-detail sowie \ref{component:sideNavImageDetail} side-nav-image-detail. Diese sind innerhalb dieser Komponente als Tabs\footnote{Material Design, Tabs: \url{https://material.angular.io/components/tabs/overview}} eingebettet.\newline
\newline
%Interaktion
Des Weiteren kann bei Bedarf die Komponente durch ein X geschlossen werden um die Komponenten \ref{component:imageView} image-view sowie \ref{component:mapView} map-view mehr raum zu bieten.

\subsubsection{side-nav-features-detail}\label{component:sideNavFeatureDetail}
%Zweck
Diese Komponente wird innerhalb des Tabs Features(ToDo Prüfen) angezeigt und dient der Übersicht, aller in dem aktuell ausgewählen Bild vorhandenen Annotations.\newline
Diese untereinander als Form-Input visualisiert.\newline
\newline
%Datenquelle
Diese Daten stammen aus dem Service \ref{service:mockupData} mockup-data und erhalten die GeoJSON um jedes Polygon benennen zu können. Ebenso ist es dem Nutzer möglich die Polygone löschen zu können. Dies triggert die Komponente \ref{component:imageView} image-view dazu alle noch vorhandenen Features erneut zu laden, wordurch das gelöschte nicht mehr angezeigt wird. \newline
\newline
%Interaktion
Sobald der Nutzer einen Namen für eine Annotation eingegeben hat und das HTML-Input-Field den Fokus verliert wird eine Methode des Service \ref{service:mockupData} mockup-Data getriggert welche den neuen Namen sowie den Index der jeweiligen Annotation erhält.

\subsubsection{side-nav-image-detail}\label{component:sideNavImageDetail}
%Zweck
Um dem Nutzer die Möglichkeit zu bieten alle Informationen aus einem Bild zu erhalten wird in der \ref{component:sideNavDetail} side-nav-detail im Tab EXIF (ToDo Prüfen) alle Metainformationen aus dem Bild ausgelesen und die wichtigsten zur Poisition direkt angezeigt, alle weiteren befinden sich unter einem Material Design Expansion Panel\footnote{Material Design, Expansion Panel: \url{https://material.angular.io/components/expansion/overview}}.\newline
\newline
%Datenquelle
Als Datenquelle wird hier über den Service \ref{service:mockupData} auf das aktuell ausgewählte Bild (image) zurückgegriffen und das Objekt EXIF dessen ausgelesen und aufgelistet.\newline
Hierfür bietet angular die Möglichkeit innerhalb des HTMLs die Visualisierung zu übernehmen mit dem Folgenden Codeblock:
\begin{verbatim}
<div *ngFor="let item of imageData.exif | keyvalue"
    class="metaTable">
    <span>{{item.key}}:</span> <span>{{item.value}}</span>
</div>
\end{verbatim}
Dieser erzeugt für jeden Eintrag innerhalb der imageData.exif für den key sowie value einen eintrag mit der folgenden Struktur:
\begin{verbatim}
<div><span>item.key</span><span>item.value</span></div>
\end{verbatim}
%Interaktion

\subsection{Services}
\subsubsection{mockup-data}\label{service:mockupData}
%Zweck
%Datenquelle
%Interaktion

\subsubsection{side-nav}\label{service:sideNav}
Dieser Service war notwendig damit auch andere Konponenten als nur die \ref{component:sideNavDetail} side-nav-view diese side-nav auch schließen konnten. \newline
\newline  
Ebenso war es Openlayers selbst nicht möglich festzstellen, dass sich das DIV welcher als ``target'' dient, beim schließen der side-nav verändert. Somit wurde das Bild und die Karte nicht über die gesamte Breite dargestellt.\newline
Dies wurde durch eine weitere subsubsection innerhalb der Komponenten \ref{component:imageView} image-view und \ref{component:mapView} map-view gelöst. Diese rufen nun die Openlayers Methode der Map ``updateSize''\footnote{Openlayers, map updateSize: \url{https://openlayers.org/en/latest/apidoc/module-ol\_Map-Map.html\#updateSize}} auf.\newline

(ToDo Screenshot von Bug machen) 
%Zweck
%Datenquelle
%Interaktion

\section{Ausblick}
Meine Absicht ist es diesen Prototypen zur vollumfänglichen Funktionalität zu bringen und diesen weiterhin als Portfolioprojekt für meine Tätigkeiten als WebGIS-Entwickler auszubauen.\newline 
\newline
Hierfür beabsichtige ich die folgenden Punkte umzusetzen:
\begin{itemize}
    \item Das ermöglichen des Bilderupload, um diese auf den Server zur verfügung zu stellen.
    \item REST-API mit anbindung an eine Datenbank zur persistenten Speicherung von Annotations.
    \item Export von PDF-Reports, damit die Annotations auch direkt in einem Export erhalten bleiben.
    \item Erweiterte Funktionalitäten der Annotations wie Beispielsweise das Ändern der Farbe, Zoomen auf eine Annotation und auch das Bearbeiten der Geometrie.
    \item Ein Accountsystem zur erstellung eigener Accounts um in diesen Daten hochzuladen, diese zu Bearbeiten und mit weiteren Nutzern nach Einladung zu teilen.
\end{itemize}

%\begin{figure}[H]
%    \centering
%    \begin{minipage}[t]{1\linewidth}
%        \centering
%        \includegraphics[width=\linewidth]{assets/graphicDesign.jpg}
%        \caption{How would you loke your graphic design?}
%        \label{fig:graphicDesign}
%    \end{minipage}
%\end{figure}

\end{document}